\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc} \usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{mathptmx}

\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry} \usepackage{subcaption}
\usepackage[shortlabels]{enumitem} \usepackage{amssymb} \usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools} \usepackage{braket} \usepackage{bbm}
\usepackage{graphicx} \usepackage{float}
\usepackage[colorlinks=true,naturalnames=true,plainpages=false,pdfpagelabels=true]{hyperref}
\usepackage[parfill]{parskip} \usepackage[backend=biber,
sorting=none]{biblatex} \addbibresource{uni.bib} \pagestyle{myheadings}
\markright{Popovic, Vogel\hfill Symmetriegruppen von Differentialgleichungen
\hfill}

\title{Universität Wien\\ Fakultät für Physik\\ \vspace{1.25cm}Laborpraktikum
Theoretische Physik 2021S \\ Symmetriegruppen von Differentialgleichungen }
\author{Milutin Popovic \& Tim Vogel \vspace{1cm}\\ Betreuer: Olaf Krüger}
\date{6. Juni, 2021}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section{Grundlagen} Die Symmetriegruppe einer
Differentialgleichung, oder eines Systems von Differentialgleichungen, ist
eine Gruppe von Transformationen, die auf die abhängigen und unabhängigen
Variablen wirkt und die es ermöglicht, aus einer Lösung der
Differentialgleichung(en) andere Lösungen zu konstruieren. Es existiert ein
expliziter Weg, die Symmetriegruppe einer oder mehrerer
Differentialgleichungen zu finden, der in diesem Protokoll vorgestellt und
auf die Fokker-Planck Gleichungen angewandt wird. Bis dorthin müssen
allerdings einige Bergrillfichkeiten erklärt und hergeleitet und die
mathematische Basis geschaffen werden. Bevor wir mit der Symmetriegruppe von
Differentialgleichungen beginnen, wird das Konzept anhand von Symmetrien von
Gleichungen eingeführt und erläutert.  \subsection{Symmetrien von
Gleichungen} Wir betrachten zunächst eine glatte, reele, differenzierbare
Funktion $F(x)$, die auf einer beliebigen Mannigfaltigkeit $M$ definiert ist.
Sei nun $x$ eine Lösung der Gleichung:
\begin{equation} F(x)=0
\end{equation}
Die Symmetriegruppe $G$ dieser Funktion, ist nun eine Transformation auf
$M$, die aus der Lösung $x$ andere Lösungen dieser Gleichung
bereitstellen kann. Ist als $g$ ein Element dieser Gruppe, so fordern
wir:
\begin{equation} F(g\cdot x)=0
\end{equation}
    Damit löst auch
$g\cdot x$ die Gleichung, und wir erhalten eine neue Lösung.
Betrachten wir hierzu ein kurzes Beispiel: Gegeben sei die Funktion
$F(t,x)=ct-x=0$ und eine Translation als Transformation
$(t,x)\rightarrow (t+\epsilon,x+c\epsilon)$ Und somit ergibt sich als
Lösung:
\begin{equation} F(g\cdot t,g\cdot
x)=c(t+\epsilon)-(x+c\epsilon)=ct-x=0
\end{equation} \newline

Betrachten wir nun das Folgenede: $G^i_\epsilon$ ist eine
Symmetriegruppe einer Gleichung $F(x)=0$. Dann folgt daraus

\begin{equation}
    \frac{d}{d\epsilon}\biggl|_{\epsilon=0}G^i_\epsilon
F(x)=0 \end{equation} Wir definieren nun: \begin{equation}
    v_i=\frac{d}{d\epsilon}\biggl|_{\epsilon=0}G^i_\epsilon
\end{equation}
Und nennen $v_i$ einen Generator der Symmetriegruppe.
Diese infinitesimale Betrachtung wird einen essentiellen Teil dazu
beitragen, die Symmetriegruppen von Differentialgleichungen zu
ermitteln und nimmt daher eine sehr wichtige Rolle ein.
\section{Differentialgleichungen und der Jet-Space} Wenden wir die
Methoden der vorherigen Sektion nun auf Differentialgleichungen an,
kommen wir schnell auf die folgende Definition: Betrachten wir eine
Differentialgleichung $F(t,x,u)$,  in welcher $u$ eine abhängige
Variable ist, und gibt es eine Transformationsgruppe $G$ mit
Elementen $g$ und löst $u=f(x)$ diese Differentialgleichung, so löst
auch $u=g\cdot f(x)$ diese Gleichung.  \newline Wir wollen nun auch
hier die infinitesimale Komponente miteinbringen. Hierfür betrachten
wir die Punkte $(t,x,u)\in X\times U$. Hier sind $t,x$ unabhängige
und $u$ abhängige Variablen. Das bedeutet, der Raum $X\times U$
beschreibt genau diese Variablen. Das heißt, für die infinitesimalen
Komponenten, müssen wir diesen Raum "prolongieren", indem wir auch
die verschiedenen partiellen Ableitungen der Variablen
berücksichtigen. Dies funktioniert wie folgt: Gibt es eine Funktion
$U=f(x)$, sodass $f: X\rightarrow U$, so existiert eine weitere
Funktion $u^{(n)}=pr^{(n)}f(x)$, die wir die n-te Prolongation von
$f$ nennen, die definiert ist, als: \begin{equation}
u^\alpha_f=\partial_f f^\alpha(x) \end{equation} Dies bedeutet, dass
die Prolongation eine Funktion von $X$ nach $U^{(n)}$ ist und für
jedes $x$ ind $X$ die Werte von $f$ und die Werte aller Ableitungen
von 1 bis n an der Stelle $x$ repräsentiert. Zum Beispiel ergibt die
zweite Prolongation von $f(t,x)=u$:
\begin{equation}
    pr^{(2)}f(t,x)=(u;u_t,u_x,u_{tt},u_{tx},u_{xx})=(f;\frac{\partial
f}{\partial t},\frac{\partial f}{\partial x}, \frac{\partial^2
f}{\partial t^2},\frac{\partial^2 f}{\partial t\partial
x},\frac{\partial^2 f}{\partial x^2})
\end{equation}
Der Raum
$X\times U^{(n)}$, in dem die abhängigen und unabhängigen
Variablen enthalten sind und die partiellen Ableitungen der
abhängigen Variablen, wird der n-te Jet-Space genannt.  \newline
Dies bedeutet also, dass wir für jede Ableitung, eine
Koordinatenachse hinzufügen, und die Differentialgleichung somit
sowohl abhängig von ihren Variablen, als auch von deren (n-ten)
Ableitungen machen. Ein System von Differentialgleichungen kann
somit auch als Untervarietät des Jet-Spaces beschrieben werden.
\section{Prolongation von Gruppenwirkungen} Ähnlich wie zuvor,
kann eine Prolongation auch auf die Gruppen von Transformationen
bzw. Gruppenwirkungen angewandt werden und wird als $pr^{(n)} G$
notiert. Hierbei werden die Ableitungen der Funktionen $u=f(x)$
in die jeweils gleichen Ableitungen, der transformierten Funktion
$\Tilde{u}=\Tilde{f}(\Tilde{x})$ überführt. Ein wichtiger Aspekt
ist, dass die erste Prolongation von $G$ etwa, genauso auf den
Punkt $(x,u)$ wirkt, wie G selbst. Einzig die Wirkung auf $u_x$
bietet neue Information. Dies ist allgemein gültig, ergo
unterscheiden sich nachfolgende Prolongationen immer nur in ihren
letzten Einträgen.  \newline Diese Prolongation bietet uns nun
folgende Möglichkeit: Existiert eine Symmetriegruppe $G$, die
Lösungen einer Differentialgleichung in andere Lösungen
überführt, und wird diese Differentialgleichung durch eine
Untervarietät im zugehörigen Jet-space beschrieben, so ist $G$
eine Symmetriegruppe dieser Differentialgleichung, wenn sie die
Untervarietät invariant lässt. Dadurch lässt sich das finden
einer Symmetriegruppe einer Differentialgleichung im Großen und
Ganzen darauf reduzieren, heruaszufinden, ob eine Gruppe von
Transformationen diese Varrietät unverändert lässt. Über diesen
Weg, können wir das Problem ähnlich behandeln, wie das zuvor
beschriebene finden von Symmetriegruppen von Gleichungen.
\section{Finden von Symmetriegruppen einer Differentialgleichung}
Wir verwenden die infinitesimale Betrachtungen aus Sektion 1.1,
und beginnen mit einem beliebigen Vektorfeld:
\begin{equation}
    \label{eq:ansatz}
v=\tau (t,x,u)\frac{\partial}{\partial t}+\xi
(t,x,u)\frac{\partial}{\partial x}+\phi
(t,x,u)\frac{\partial}{\partial u}
\end{equation}
Wir lösen nun
ein System von einfacheren partiellen Differentialgleichungen um
die Funktionen $\tau , \xi und \phi$ zu ermitteln. Nun wollen wir
das eben ermittelte Vektorfeld prolongiern. Dies funktioneirt mit
folgender Formel, die hier nciht näher hergeleitet werden will:
\begin{equation}
    pr^{n}v=v+\sum_{J:1\leq |J|\leq
n}\phi^J(t,x,u)\frac{\partial}{\partial u_J}
\end{equation}
J ist
in diesem Falle ein Multiindex, der sämtliche $1-(n-te)$
partielle Ableitungen durchläuft. Die Koeffizienten
$\phi^J(t,x,u)$ sind rekursiv definiert:
\begin{equation}
\phi^{Jk}=D_k\phi^J-u_{Jt}D_k\tau-u_{Jx}D_k\xi
\end{equation}
mit
den vollständigen Ableitungen: $$D_t=\frac{\partial}{\partial
t}+u_t\frac{\partial}{\partial u},\,\,
D_x=\frac{\partial}{\partial x}+u_x\frac{\partial}{\partial u}$$
\newline So findet man einen Satz unabhängiger Vektorfelder
$v_i$, die als die Generatoren einer Lie-Algebra funkgieren.
Schließlich kann für jedes Vektorfeld die Gruppenwirkung mithilfe
von Charakteristiken ermittelt werden, damit gilt:

\begin{equation}
g_\epsilon(t,x,u)=(\Tilde{t},\Tilde{x},\Tilde{u})
\end{equation}
Und somit können Lösungen für Differentialgleichungen mithilfe
von Symmetrien gefunden und berechnet werden.
\section{Fokker-Planck Gleichung}
Im folgenden werden wir versuchen die Symmetrieüberlegungen aus dem
vorherigen Kapiteln auf die Fokker-Planck anzuwenden:
\begin{align}
    -u_t + u_{xx} + xu_x + u_t = 0
\end{align}
Für diese Gleichung können wir im Jetspace schreiben $F(t, x, u, u_t, u_{x},
u_{xxx}) = 0$. Um die Vektorfeldbasis, die diese Differentialgleichung
genereiert, zu finden wählen wir den Ansatz aus Gleichung \ref{eq:ansatz},
für Funktionen $\xi(t,x,u),\tau(t,x,u)$ und $\phi(t,x,u)$. Danach wenden
wir die 2-te Prolongation des Vektorfeldes auf die Fokker-Planck Gleichung an
\begin{align}
    \text{pr}^{(2)}vF=vF + \phi^x \partial_{u_x}F+\phi^t\partial_{u_t}F
    +\phi^{xx}\partial_{u_{xx}}F
\end{align}
es ist zu beachten, dass die Prolongation für die Koeffizienten $j=xt$ und
$j=tt$ wegfällt, da
die Ableitungen nach $u_{xt}$ und $u_{tt}$ angewandt auf $F$ null sind.
Nachdem wir eingesetzt und abgeliten haben klammern wir nach den
Koeffizienten $u_{x}, u_{t}, u_{xt}$, usw. und ersetzen die gewählten
Redundanzen indem wir die Fokker-Planck Gleichung ausnutzen. Es eignet sich
ganz gut $u_{xx}$ zu nehmen, dabei stellen wir nach $u_{xx}$ um und ersetzen
jedes $u_{xx}, u_{xxx}$ und  $u_{xxt}$ das in der Prolongation vorkommt. Nach
etlichen Tagen der Rechnerei und vielen vollgeschreibenen Blätter kamen wir
nicht auf die Richtigen Gleichungen. Angesichts dessen benutzen wir die
Differentialgleichungen die unser Betreuer uns per Email zukommen lies, diese
lauten wie gefolgt
\begin{align}
\tau_x &= 0\\
\tau_u &= 0\\
\xi_u &= 0\\
    \tau_t - 2\xi_x&=0\label{eq:einfach}\\
\phi_{uu} &= 0\\
\phi_t - \phi_{xx} - x\phi_x - \phi + u(\phi_u - \tau_t) &=
    0\label{eq:2}\\
    \xi_t + \xi - \xi_{xx} - x\xi_x + x\tau_t + 2\phi_{xu} &=
    0\label{eq:1}\\
\end{align}
Aus den einfachen Gleichungen schliessen wir direkt die Abhängigkeiten der
Funktionen.
\begin{align}
    \xi &= \xi(t,x)\\
    \tau &= \tau(t)\\
    \phi &= u \cdot a(t,x) + b(t,x)
\end{align}
Aus Gleichung \ref{eq:einfach} lässt sich ein Term von $\xi$ in Abhängigkeit
von $\tau_t$ ableiten
\begin{align}
    \xi = \frac{x}{2} \tau_t + c(t) \label{eq:xi}
\end{align}
Weiterhin benutzen wir unsere bisherigen Lösungen um Gleichung \ref{eq:1}
umzuformen
\begin{align}
    \tau_t +\frac{\tau_{tt}}{2} + \frac{1}{x}(c +c_t + 2a_x) = 0\label{eq:back}
\end{align}
Da $\tau$ nicht von $x$ abhängt muss $c + c_t + 2a_x \propto x$ bzw. $a_x
\propto x$. Wir können für $a$ also wählen
\begin{align}
    a = \frac{x^2}{2}\alpha+x\beta(t)+\gamma(t)
\end{align}
Um die Differentialgleichung $c+c_t+2a_x \propto x$ nach $c$ lösen müssen wir
$\beta(t)$ und $\alpha(t)$ ermitteln, dazu gehen wir zurück zur Gleichung
\ref{eq:2} und setzen für $\phi$
\begin{align}
    u( x\cdot a_x -  a_t - a_{xx} -\tau_t) = -b -b_{xx}
    -x\cdot b_{x} + b_t.
\end{align}
Da $b = b(t,x)$, folgt dass zum einen $b$ die Fokker-Planck Gleichung erfühlt
und zum anderen, dass
\begin{align}
    x\cdot a_x - a_t -a_{xx} -\tau_t = 0
\end{align}
setzt man für $a(t,x)$ ein sieht man direkt
\begin{align}
    \alpha = c_1 e^{2t}\\
    \beta = c_2 e^t \;\;\;\;\text{mit}\;\;
    c_1, c_2 \in \mathbb{R}
\end{align}
Nun können wir wieder zur Gleichung \ref{eq:back} zurückkommen. Für $c$
ergibbt sich somit
\begin{align}
    c = c_3 e^{-t} - c_2 e^t \;\;\;\;\text{mit}\;\;
    c_3 \in \mathbb{R}
\end{align}
Wir setzen in \ref{eq:back} die Ergebnisse für $\alpha$ und $c$ ein
\begin{align}
    \tau_t + \frac{\tau_tt}{2} = -4 c_1 e^{2t}.
\end{align}
Nun bekommen wir $\tau$ indem wir die obige differentialgleichung lösen, für
$\xi$ setzen wir ein in \ref{eq:xi} und für $\phi$ setzen wir in
\ref{eq:1} ein. Die Lösungen lauten
\begin{align}
    \tau &= -c_4\frac{1}{2} e^{-2t} - c_1\frac{1}{2}e^{2t} + c_5\\
    \xi &= c_4\frac{x}{2} e^{-2t} - c_1\frac{x}{2}e^{2t} + c_3e^{-t}
    +c_2e^t\\
    \phi &= c_1\frac{ux^2}{2} e^{2t} + c_2 uxe^t - c_4\frac{u}{2}e^{-2t}
    +uc_5 + uc_6 + bc_7
\end{align}
Die Vektorfelder lassen sich nun anhand von den Konstanten $c_1,\dots,c_7$
ablesen
\begin{align}
    v_1 &= \frac{e^{2t}}{2} \partial_t - \frac{xe^{2t}}{2}\partial_x
    +\frac{ux^2}{2} e^{2t} \partial_u\\
    v_2 &=  e^t \partial_x +uxe^t \partial_u\\
    v_3 &= e^{-t}\partial_x\\
    v_4 &= -\frac{e^{-2t}}{2}\partial_t +\frac{xe^{-2t}}{2} \partial_x
    -\frac{e^{-2t}}{2}\partial_u\\
    v_5 &= \partial_t + u\partial_u\\
    v_6 &= u\partial_u\\
    v_7 &= b\partial_u
\end{align}





\section{Diskussion}
Obwohl wir nicht viele Ergebnisse liefern konnten, haben wir aus dieser
Praktikumseinheit sehr nützliche Methoden mitgenommen um
Differentialgleichungen zu analysieren und in denen nach Symmetrien zu
suchen. Diese werden uns ohne Frage im weiteren verlauf unseres Studiums sehr
nützlich sein. Die Hürde war direkt am Anfang, die Prolongation des
Vektorfeldes richtig abzuleiten, auszuklammern und die Redundanzen zu
ersetzen. Der Gedanke schon bei der ersten Aufgabe zu scheitern hat uns nicht
losgelassen und wir haben die Rechnung immer wieder und wieder versucht, bis
schließlich die Zeit knapp wurde und die Abgabefrist näher rückte.
Angesichts dessen Entschuldigen wir uns bei unseren Betreuer für unsere
mangelhafte Leistung.

\nocite{diffg}
\printbibliography

\end{document}
